\apendice{Especificación de Requisitos}

\section{Introducción}

\section{Objetivos generales}

\section{Catalogo de requisitos}
\subsection{Requisitos funcionales}
\begin{itemize}
	\tightlist
	\item RF-1 Control de usuarios: la aplicación debe permitir controlar usuarios.
	\begin{itemize}
		\tightlist
		\item RF-1.1 Integración con Google: la aplicación debe poder hacer uso de cuentas de Google para el control de usuarios.
		\item RF-1.2 Inicio de sesión: el usuario debe poder iniciar sesión con una cuenta de Google.
		\item RF-1.3 Cierre de sesión: el usuario debe poder cerrar sesión cuando haya terminado.
	\end{itemize}
	\item RF-2 Gestión de Datasets: la aplicación debe poder almacenar y gestionar datasets de los usuarios.
	\begin{itemize}
		\tightlist
		\item RF-2.1 Creación: el usuario debe poder subir y almacenar un dataset.
		\item RF-2.2 Edición: el usuario debe poder modificar un dataset creado anteriormente.
		\item RF-2.3 Borrado: el usuario debe poder borrar un dataset creado anteriormente.
		\item RF-2.4 Visualización: el usuario debe poder visualizar un dataset creado anteriormente. 
	\end{itemize}
	\item RF-3 Procesamiento: el usuario debe poder procesar los datos de un dataset creado anteriormente.
	\begin{itemize}
		\tightlist
		\item RF-3.1: Procesamiento de dataset: el usuario debe poder realizar operaciones de procesamiento de datos sobre un dataset creado.
		\item RF-3.2: Exportación: la aplicación debe poder exportar los datos después del procesado.
	\end{itemize}
	\item RF-4 Gestión de modelos: la aplicación debe poder trabajar con modelos de aprendizaje automático.
	\begin{itemize}
		\tightlist
		\item RF-4.1 Creación/entrenamiento: el usuario debe poder crear y entrenar un modelo basado en un dataset creado.
		\item RF-4.2 Predicción: el usuario debe poder predecir un espectro basado en un modelo creado anteriormente.
		\item RF-4.3 Interpretación: la aplicación debe poder dar una interpretación del modelo creado y de la predicción.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Especificación de requisitos}


